\documentclass[a4paper,11pt]{article}
 
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} 
\center 
\textsc{\LARGE České vysoké učení technické v Praze}\\[0.5cm]
\textsc{\Large Fakulta informačních technologií}\\[0.3cm] 
\textsc{\large Web a multimédia}\\[1.0cm] 

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Uživatelské rozhraní pro portál FIKS}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]
 

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Autor:}\\
Jaroslav \textsc{Hrách} 
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Vedoucí:} \\
Ing. Josef \textsc{Gattermayer} % Supervisor's Name
\end{flushright}
\end{minipage}\\[4cm]

{\large \today}\\[3cm] 

\vfill

\end{titlepage}
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
\newpage

\pagestyle{plain}
\tableofcontents
\vspace{10mm} %5mm vertical space
\noindent\textbf{Klíčová slova:} Návrh, redesign, korespondenční seminář, e-learning, výuka, FIT, uživatelské rozhraní, uživatelská zkušenost, drátěný model, grafická šablona.

\newpage
 
\section{Úvod}
Vzdělání je v dnešní době velmi důležité. Moderní technologie nám otevřely plno nových možností, jak se vzdělávat a jak samotný proces vzdělávání zefektivnit. Díky internetu máme snadno dostupné nepřeberné množství informací a během chvíle jsme schopni dohledat jakoukoliv informaci, která nás zajímá, či kterou potřebujeme vědět.

Nejčastějšími uživateli, kteří vyhledávají informace a vzdělávají se, jsou bezesporu studenti. Využívají k tomu právě již zmiňované moderní technologie a internet. Existuje mnoho forem výuky, od pasivního sledování informačních videí a přednášek až po řešení různých problémů a úloh. Jednou formou mimoškolního vzdělávání pro studenty základních a středních škol jsou takzvané korespondenční semináře, které kladou důraz především na~aktivní přístup \cite{seminareRef}. Jejich autoři během roku zveřejní několik úloh a studenti se je snaží vyřešit. Vypracované řešení pak pošlou autorům, kteří ho opraví, obodují a pošlou zpět řešiteli.
\newline

Webový portál FIKS (Fiťácký informatický korespondenční seminář) byl založen na podzim roku 2013. Snaží se být přínosem pro mladé lidi, obzvlášť studenty středních škol, kteří se chtějí v budoucnosti pohybovat v oboru informačních technologiích, především v oblastech vývoje a programování. Zároveň řešitelům ukazuje, co je může čekat na Fakultě informačních technologiích ČVUT, kdyby se ji rozhodli studovat. Těm úspěšným řešitelům navíc autoři portálu garantují přijetí na školu bez přijímacích zkoušek. \cite{fiksRef}
\newline

Tato bakalářská práce se zabývá analýzou webového portálu FIKS. Na~zá-kladě analýzy je pak navrženo nové řešení vycházející z původní verze a opravující závažné problémy. Díky tomu se pak řešitelé mohou na webovém portálu snadněji orientovat a získávat potřebné informace.

 
\section{Současný stav řešení problematiky}

Webový portál FIKS funguje již třetím rokem, každý rok přitom proběhl jeden ročník soutěže. Aktuálně webové stránky portálu FIKS využívají standardní šablonu oblíbeného frontend frameworku\footnote{Frontend framework je balík nástrojů usnadňující práci s typografií, tvorbu layoutu, vytváření elementů uživatelského rozhraní a zároveň ošetřující zobrazování napříč platformami. \cite{frontendFrameworkRef}} Bootstrap.

Bootstrap usnadňuje práci mnoha vývojářům, kteří se nechtějí zabývat vzhledem a použitelností, ale potřebují mít pro svou aplikaci alespoň jednoduchou grafickou šablonu. Tento požadavek Bootstrap zdatně plní, navíc je plně responsivní, což znamená, že se webová stránka dokáže přizpůsobit jakémukoliv zařízení (stolní počítač, notebook, mobilní telefon, tablet). Nic-méně z hlediska použitelnosti a dobrého uživatelského návrhu trpí Bootstrap několika závažnými problémy. Kromě toho vypadá současný vzhled portálu FIKS příliš tuctově a potřebuje oživit.

\section{Možnosti řešení}

Nedá se říct, že by existoval konkrétní či ustálený postup při tvorbě a návrhu webu. Dají se však vypozorovat určité společné fáze, kterými by si měl web projít, aby byl vyhotoven správně a uspokojil všechny požadavky zadavatele. Jednotlivé fáze obsahují plno metod k dosažení cíle. Klíčové je pochopit, k~čemu webové stránky slouží a pro koho jsou dělány. Podle toho by se pak následně měly volit konkrétní metody.
\newline
\newline
Podle \cite{rezacRef} existují čtyři fáze, v každé je dále uvedeno pár metod, které se používají:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Objevování} - pochopení klienta a naplánování návrhu webu
		\begin{itemize}
		\item Definice projektu
		\item Analýza současného stavu
		\item Analýza příbuzných a konkurenčních webů
		\item SWOT analýza\footnote{SWOT analýza je analytická technika, pomocí níž se dají identifikovat silné (anglicky Strengths) a slabé (anglicky Weaknesses) stránky, příležitosti (anglicky Opportunities) a hrozby (anglicky Threats).}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Uživatelský výzkum} - pochopení návštěvníka webu
		\begin{itemize}
		\item Persony
		\item Rozhovory
		\item Dotazníky
		\item Card sorting\footnote{Card sorting je jednoduchá technika k testování
	struktury webové stránky a její navigační systém.}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Návrh webu} - analýza získaných informací a vytvoření smysluplného návrhu
		\begin{itemize}
		\item Mapa obsahu
		\item Brainstorming
		\item Skica na papír
		\item Drátěný model (anglicky wireframe)
		\item Grafická šablona
		\end{itemize}
	\item \textbf{Evaluace} - ověření, zda výsledek funguje tak, jak chceme, a jeho vylepšování
		\begin{itemize}
		\item Uživatelské testování
		\item Heuristická analýza
		\item Test formulářů
		\item Heat mapy\footnote{Heat mapa je grafické zobrazení chování návštěvníka na webu podle určitého spojitého barevného spektra}
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Zvolené řešení}

Rozhodl jsem se postupovat po výše uvedených jednotlivých fázích. Z každé jsem si vybral metody, které se k webovému portálu FIKS nejlépe hodí. V samém začátku je potřeba definovat projektu a následně zanalyzovat současný stav a konkurenční weby. Dále vytvořit persony a k nim možné scénáře. Návrh bude probíhat v několika iteracích, kdy bude nejprve vytvořena jednoduchá skica, podle ní pak drátěný model všech stránek. Ty se otestují a na základe výsledků bude vyhotovená grafická šablona, ze které bude vytvořen klikatelný prototyp. Ten se na závěr ještě otestuje.

\section{Aktuální stav řešení}

V současné době mám hotovou teoretickou část vysvětlující důležité pojmy spojené s uživatelským rozhraním, dále kapitolu popisující, jak probíhá návrh a tvorba webu. Co se týče webové portálu FIKS, mám hotovou analýza současného řešení a konkurenčních projektů. Objevil jsem persony a vyhotovil možné scénáře. Podle těchto poznatků jsem navrhl drátěné modely jednotlivých stránek.

Nyní se věnuji drobným úpravám u drátěných modelů, podle kterých budu kreslit finální grafickou šablonu. Z té pak vyrobím prototyp a otestuji ho na pár uživatelích pomocí vybraných metod, abych odhalil případné problémy.

\section{Závěr}
Tato práce si vzala za cíl zanalyzovat a následně navrhnout nové uživatelské rozhraní pro webový portál FIKS. Nové rozhraní by mělo být pro návštěvníky webu přehledné, použitelné a přístupné na všech možných zařízeních. Grafická šablona bude připravena ke zpracování do HTML\footnote{HyperText Markup Language je název značkovacího jazyka používaného pro tvorbu webových stránek} šablony, kterou pak bude možné použít na webovém portálu FIKS.

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{seminareRef}
	  Matej Korvas, Vojtěch Diatka.
		\textit{Correspondence Seminar-Bringing Linguistics to High Schools}
		[online]. [cit. 2016-04-30].
		Dostupné z: \url{https://www.academia.edu/7233033/Correspondence_Seminar-Bringing_Linguistics_to_High_Schools}

	\bibitem{fiksRef}
	  FIKS.
		\textit{O FIKSu}
		[online]. [cit. 2016-04-30].
		Dostupné z: \url{https://fiks.fit.cvut.cz/p/co-je-to-fiks}

	\bibitem{frontendFrameworkRef}
	  Martin Michálek.
		\textit{K čemu je dobrý Bootstrap a frontend frameworky?}
		[online]. [cit. 2016-04-30].
		Dostupné z: \url{https://www.zdrojak.cz/clanky/k-cemu-je-dobry-bootstrap-frontend-frameworky/}

	\bibitem{rezacRef}
	  Jan Řezáč.
		\textit{Web ostrý jako břitva}
		[kniha].
		Jihlava: Baroque partners. 2014. ISBN 978-80-87923-01-6

\end{thebibliography}
 
\end{document}